\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{chap:conclusiones}
En este capítulo se presentan las conclusiones extraídas tras la elaboración del
proyecto y los objetivos que se han alcanzado con él. También se describen una
serie de propuestas como trabajo futuro para completar los resultados obtenidos
en este \ac{PFC}.

\section{Conclusiones y objetivos alcanzados}
Tras finalizar el desarrollo del trabajo propuesto, se puede concluir que se han
alcanzado satisfactoriamente los objetivos planteados en un principio.

La aplicación desarrollada en el proyecto proporciona una serie de herramientas
para el seguimiento y categorización de los nodos de un grid heterogéneo, y
permite especificar aplicaciones en función de esa categorización, abstrayendo
el desarrollo de la aplicación (si se desea) de la arquitectura real del grid.

También se ha conseguido dotar al grid de \textbf{asignación dinámica}, mediante
la cual ejecutar la aplicación en determinados nodos según los recursos
disponibles en un momento determinado, sin necesidad de interacción con el
desarrollador o administrador de la aplicación. Además, se ha proporcionado al
proyecto desarrollado la capacidad de \textbf{elasticidad}, esencial en los
sistemas de Cloud Computing. Con esta elasticidad, las aplicaciones son
automáticamente escalables según las necesidades de sus servidores.

Una de las partes más complejas ha sido el estudio a fondo de \textbf{IceGrid} y de sus
estructuras internas de comunicación y especificación de aplicaciones.
Tras comprender este servicio del framework ZeroC \acs{Ice}, se han adquirido
los conocimientos necesarios para gestionar el despliegue y actualización de
las aplicaciones mediante los recursos ofrecidos por su \acs{API}. También se
han comprendido las estructuras necesarias para
especificar todos los elementos que pueden formar parte de un grid, lo que ha
permitido especificar aplicaciones sin perder ninguna funcionalidad de las
ofrecidas por el framework.

En cuanto a las pruebas realizadas, han supuesto un peso importante dentro de
la elaboración del proyecto, y han permitido depurar los resultados y otorgar
robustez a la implementación. Ha sido muy interesante y útil el uso de
\emph{dobles de prueba} para llevar a cabo las mismas.

Por último, se ha creado una aplicación sencilla de renderizado que ha
permitido demostrar la utilidad real de un servicio que permite abstraer las
aplicaciones de los nodos donde se ejecutan sin perder la posibilidad de
elegir las características de los mismos, y los beneficios de la elasticidad
del sistema.

\section{Trabajo futuro}

A continuación se detallan algunas propuestas que podrían mejorar la eficiencia
de IceCloud y completar sus funcionalidades:

\begin{itemize}
\item \textbf{Reasignación de servidores y valoración de consecuencias:}
 Durante el desarrollo del proyecto, al plantear la opción de elasticidad
 surgió la siguiente cuestión: <<¿al asignar un nuevo servidor, deberían tenerse
 en cuenta las posibles consecuencias de esa asignación en el estado del
 nodo?>>. Esta propuesta presenta un problema complejo de tipo NP-completo, que
 implicaría emplear técnicas de programación dinámica o Inteligencia Artificial y
 estimaciones para que la asignación de nuevos nodos sea cercana a la óptima y pudiera
 permitir reasignar todos los nodos del grid para el mejor aprovechamiento
 posible de los recursos desde el punto de vista de las exigencias de la
 aplicación. Esta mejora sería muy interesante, pero su desarrollo no es
 trivial, ya que los recursos referidos miden distintas magnitudes, y la
 migración o asignación de cualquier servidor influye en el estado del grid.

\item \textbf{Interfaz gráfica}: Para facilitar el uso de IceCloud, sería
 interesante diseñar una interfaz gráfica que permitiera añadir y gestionar
 las aplicaciones. También podría incluir una interfaz para el seguimiento
 de las mismas y la creación de las aplicaciones, similar a las que ofrece
 IceGrid Admin.

\item \textbf{Persistencia}: En la aplicación actual, toda la información sobre
 las aplicaciones en el sistema se pierde cuando se desactiva el servidor
 ICRegistry. Una mejora significante sería establecer mecanismos de persistencia
 para almacenar el estado de las aplicaciones añadidas.
\end{itemize}
